%% main_ppgco_ufu.tex v1.0, Lásaro Camargos e Denise Guliato
% adaptado de modeloABNT2.tex, v1.0 athila 
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% eesc: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011. Esta classe estende as funcionalidades da classe
% abnTeX2 elaborada de forma a adequar os parâmetros exigidos pelas 
% normas USP e do departamento de elétrica da Escola de Engenharia 
% de São Carlos - USP.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Atualizações.
% 07/05/2015 - adicionada a seção de atualizações neste template.

% ------------------------------------------------------------------------
% Opções:
% 	tesedr:     Formata documento para tese de doutorado
%	qualidr:    Formata documento para qualificação de doutorado
% 	dissertmst: Formata documento para dissertação de mestrado
% 	qualimst:   Formata documento para qualificação de mestrado
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[dissertmst]{ppgco}
%Não altere o comando seguinte. O título de seu trabalho será especificado mais adiante.
\title{Template de Monografia do PPGCO}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}				% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage{makeidx}            	% Cria o indice
\usepackage{hyperref}  			% Controla a formação do índice
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}			% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de simbolos
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo eesc
% ---
\usepackage{lipsum}				       % para geração de dummy text
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{rotating}
\usepackage{boldline,multirow}
\definecolor{table-green}{HTML}{BEEFBE}
\definecolor{table-red}{HTML}{F9C1B0}
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
%
% Título:
%	1. Título em português
%	2. Título em inglês
\titulo{Estratégias bioinspiradas aplicadas em problemas discretos com muitos objetivos}{Bio-inspired strategies applied to many-objective discrete problems}
%
% Autor:
%	1. Nome completo do autor
%	2. Formato de nome para bibliografia
\autor{Tiago Peres França}{P. França, Tiago}
%
% Cidade
\local{Uberlândia}
% Ano de defesa
\data{2018}
% Área de concentração da pesquisa
\areaconcentracao{Ciência da Computação}
% Nome do orientador
\orientador{Gina Maira Barbosa de Oliveira}
% Nome do coorientador
\coorientador{Luiz Gustavo Almeida Martins}
% ---

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% ---
\makenomenclature
% ---

% ---
% Inserir ficha catalográfica
%
% Caso o comando \inserirfichacatalografica seja definido, a %ficha catalográfica
% será inserida atrás da folha de rosto. Caso contrário a página será deixada em
% branco.
%
% CUIDADO: Esta opção deve ser preenchida antes do comando \maketitle
% ---
%entre em contato com a biblioteca para obter a sua ficha catalográfica em arquivo pdf. Essa %folha só será inserida no documento após a sua defesa.

\inserirfichacatalografica{fichaCatalografica.pdf}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
%
% Caso o comando \inserirfolhaaprovacao seja definido, a a folha de aprovação
% será inserida. Além disso, conforme Resolução CoPGr 5890, as informações 
% de rodapé são inseridas apropriadamente na folha de rosto.
%
% CUIDADO: Esta opção deve ser preenchida antes do comando \maketitle
% ---
% baseie-se no modelo desse documento e gere a sua folha de %rosto em arquivo pdf.

\inserirfolhaaprovacao{folhaAprovacao.pdf}
% ---

% ----
% Início do documento
% ----

\begin{document}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\pretextual

% ---
% Insere Capa, Folha de rosto, Ficha catalográfica (se inserida)
% e folha de aprovação (se inserida).
% ---
\maketitle


% ---
% Dedicatória
% ---
\imprimirdedicatoria{Este trabalho é dedicado \\ aos meus orientadores Gina Maira e Luiz Gustavo, 
   pela dedicação; \\ aos meus pais Wagner e Iara, pelo apoio; \\ e aos meus irmãos e amigos, pelo companheirismo.}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\imprimiragradecimentos{
Agradeço principalmente à minha orientadora Gina Maira pela paciência e pelos ensinamentos durante esta trajetória. Agradeço ao meu co-orientador Luiz Gustavo pelas grandes ideias e correções de texto. Agradeço aos professores José Gustavo e Rita Maria pelas excelentes aulas durante o curso e à professora Márcia Aparecida, que além de ter ministrado suas reconhecidamente ótimas aulas de análise de algoritmos, sempre me incentivou a obter o título de mestre.

Meus agradecimentos também se extendem aos meus pais: Wagner e Iara; meus irmãos: Vinícius, Bruno e Felipe; e aos meus grandes amigos: Lucas, Ana Carolyne, João Marcos, Mariana, Débora e Lívia que sempre me apoiaram e, direta ou indeiretamente, contribuiram muito para a realização deste trabalho.

Agradeço também a Fundação de Amparo à Pesquisa de Minas Gerais (FAPEMIG) que providenciou o apoio financeiro para este trabalho.
}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\imprimirepigrafe{
		``Viver é arriscar tudo. Caso contrário você é apenas um pedaço inerte de moléculas montadas aleatoriamente à deriva onde o universo te sopra.''\\
		(Rick and Morty)
}
% ---

% ---
% RESUMO e ABSTRACT
% ---

% Resumo em português - as palavras entre chaves são as palavras-chave do trbalho
\begin{resumo}{algoritmos many-objectives; algoritmos genéticos; otimização por colônia de formigas; problema do roteamento multicast; problema da mochila multiobjetivo}
	Problemas de otimização multiobjetivo são muito comuns no dia-a-dia e surgem em diversas áreas do conhecimento. Neste trabalho explora-se e compara-se várias estratégias de otimização multiobjetivo em dois problemas discretos bem conhecidos na computação: o problema da mochila e o problema do roteamento \textit{multicast}. Dentre as estratégias para solucionar problemas multiobjetivos discretos, destacam-se os algoritmos genéticos (AGs) e os algoritmos baseados em colônias de formigas (ACOs), neste trabalho explora-se ambas as abordagens realizando diversos experimentos para 10 algoritmos diferentes. Através do estudo das vantagens e fraquezas de cada método, desenvolveu-se um novo algoritmo denominado \textit{Many-objective Ant Colony Optimization based on Non-Dominated Sets} (MACO/NDS), o qual foi avaliado e comparado com todos os outros métodos aqui investigados, considerando diferentes métricas de desempenho. A partir dos resultados experimentais, foi possível comprovar a eficiência e eficácia do método proposto. Ele foi capaz de encontrar um conjunto de soluções muito superior aos produzidos pelos AG's no problema da mochila, perdendo apenas para outro algoritmo baseado em formigas, o MOEA/D-ACO. No problema do roteamento, o MACO/NDS foi consideravelmente mais rápido e obteve resultados muito melhores que os AG's, sendo superado apenas pelo MOACS, outro ACO.
\end{resumo}

% Resumo em inglês
\begin{abstract}{many-objective algorithms; genetic algorithms; ant colony optimization; multicast routing problem; multi-objective knapsack problem}
	Multi-objective optimization problems are very common in the day-to-day life and come up in many fields of knowledge. In this work, several strategies for multi-objective optimization have been explored and compared in two well known discrete problems in computer science: the knapsack problem and the multicast routing problem. Among all strategies to solve multi-objective discrete problems, genetic algorithms (GAs) and ant colony optimization (ACO) are the ones who generally provide the best results. In this work both approaches are explored through several experiments involving 10 different algorithms. As a consequence of studying the strengths and weaknesses of each method, a new algorithm has been proposed, the Many-objective Ant Colony Optimization based on Non-Dominated Sets (MACO/NDS), which has been evaluated and compared against all other methods investigated here, considering different performance metrics. It has been capable of finding much superior sets of solutions than the ones yielded by the GAs in the knapsack problem, losing only to another algorithm based on ant colonies, the MOEA/D-ACO. In the routing problem, MACO/NDS was considerably faster and obtained much better results than any GA, being surpassed only by MOACS, another ACO.
\end{abstract}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\listailustracoes
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\listatabelas
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\listasiglas{abrev/Abreviaturas}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\sumario
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\mainmatter

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\include{cap_introducao/introducao}


% ----------------------------------------------------------
% Otimização bio-inspirada
% ----------------------------------------------------------
\include{cap_otimizacao-bio/otimizacao-bio}

% ----------------------------------------------------------
% Otimização multiobjetivo
% ----------------------------------------------------------
\include{cap_otimizacao-multi/otimizacao-multi}

% ----------------------------------------------------------
% Problemas de teste
% ----------------------------------------------------------
\include{cap_problemas/problemas}

% ----------------------------------------------------------
% Proposta de pesquisa
% ----------------------------------------------------------
\include{cap_algoritmo-proposto/algoritmo-proposto}


% ----------------------------------------------------------
% Experimentos e avaliação dos resultados
% ----------------------------------------------------------

\include{cap_experimentos/experimentos}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ---
% Conclusão
% ---
\include{cap_conclusao/conclusao}


 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bib/abntex2-modelo-references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------
% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}
% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices
% ----------------------------------------------------------
% Incluir Apêndice
% ----------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ----------------------------------------------------------
%\include{ape_comandos/abntex2-modelo-include-comandos}
\include{ape_tabelas/tabelas}
\end{apendicesenv}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}
% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos
% ---
% Incluir Anexo
% ---
%\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}

%o comando lipsum[] comando serve apenas para incluir texto no documento para efeito de visualização do formato.
%\lipsum[1-25]
%\section{Test}
%\lipsum[1-20]


%\end{anexosenv}


\end{document}